\section{Aufgabe 1 - Buschfeuer}
\subsection{Lösungsidee}

Ein \emphpar{Feld} ist ein quadratisches Stück Land, welches genau einen folgender Zustände inne haben kann:
\begin{itemize}
\item[BRENNBAR] Das Stück Land ist in der Lage, zu brennen.
\item[BRENNEND] Ein brennendes Stück Land.
\item[GELÖSCHT] Ein Stück Land, welches nie wieder brennen  wird.
\item[LEER] Ein leeres Stück Land.
\end{itemize}

Alle Felder haben die selbe Fläche.

Ein \emphpar{Wald} ist nun die rechteckig-gitterförmige Anordnung von $n\times m$ Feldern. Die \emphpar{Umgebung} $U(f)$ eines Feldes $f$ in einem Wald $W$ ist dabei die Menge an Feldern, welche in $W$ eine gemeinsame Kante mit $f$ haben.

Der Wald wird nun diskret beobachtet. Es ist dabei sichergestellt, dass nur sofern ein Feld bei einer Beobachtung brennend ist, dieses und jedes brennbare Feld seiner Umgebung bei der nächsten Beobachtung brennen werden, sofern diese nicht schon brennen. Diese Eigenschaft des Waldes sei mit \emph{Feuerausbreitung} bezeichnet.

Ab der 2. Beobachtung kann pro Beobachtung genau 1 (brennendes) Feld gelöscht werden. Wird ein brennendes Feld gelöscht, so fängt seine Umgebung bis zur nächsten Beobachtung nicht an zu brennen.\\
Die erste Beobachtung, ab der ein Feld $f$ brennt, heiße \emph{Entflammung} von $f$.


Ziel ist es nun, eine Folge von zu löschenden Feldern anzugeben, sodass bei deren Einhaltung die Anzahl der brennenden Felder minimiert wird.\\


Im Folgenden seinen diejenigen Felder, welche bei mindestens 2 Beobachtungen brennend waren, als \emph{verkohlt} bezeichnet.\\
Nach der Feuerausbreiteung muss jedes Feld der Umgebung eines verkohlten Feldes $c$ brennend sein oder gewesen sein oder seit der Entflammung von $c$ nicht brennbar gewesen sein. Daher ist es nicht sinnvoll, verkohlte Felder zu löschen. Wird im Folgenden daher von brennenden Feldern gesprochen, so werden damit nicht verkohlte Felder gemeint.

Es ist leicht zu erkennen, dass es die Lösung nicht verschlechtert, wenn ab der 2. Beobachtung bei jeder Beobachtung 1 brennendes Feld gelöscht wird. Daher wird im Folgenden davon ausgegangen, dass bei jeder Beobachtung (ab der 2.) 1 brennendes Feld gelöscht wird. Es gilt nun also für jede dieser Beobachtungen dasjenige brennende Feld zu finden, durch dessen Löschung die Anzahl der im Folgenden (nicht unbedingt unmittelbar folgend) zu brennen anfangenden Felder minimiert.

Im Folgenden wird davon ausgegangen, dass bei jeder Beobachtung ein Feld gelöscht wird.

\subsubsection*{Brute-Force}

Wie bei allen Problemen, ist natürlich auch bei diesem ein Brute-Force-Ansatz denkbar.\\
Sei zunächst nur der Fall betrachtet, dass nur brennende Felder gelöscht werden dürfen. 

Speziell bei diesem Problem würde der Brute-Force-Ansatz jeden möglichen Brandverlauf simulieren und dann aus all diesen Brandverläufen denjenigen ermitteln, bei welchem am Ende insgesamt die wenigsten Felder abgebrannt sind und diesen dann als Lösung ausgeben. Dies kann durch simples Backtracking erfolgen, dabei sollte bei den Löschungen noch der Zeitpunkt gespeichert werden, wann dies stattfanden, damit die eigentliche Lösung dann am Ende rekonstruiert werden kann.

Dürfen nun auch andere, brennbare Felder gelöscht werden, so wäre es zunächst denkbar, einfach auch alle brennbaren Felder zu berücksichtigen. Dann würden aber in jedem Schritt schlimmstenfalls alle Felder in Betracht gezogen werden, dieses Verfahren ist wohl schon für kleine Felder nicht mehr praktikabel. \\
Dieses Brute-Force kann aber noch optimiert werden. Dazu kann man erkennen, dass in der optimalen Löschung kein gelöschtes Feld existieren kann, welches nie gebrannt hat und welches vollständig von Feldern umgeben ist, die nie gebrannt haben. Eine solche Löschung wäre \emph{verschwendet}.\\
Dies kann man sich bei der Berechnung nur zunutze machen. Anstatt bei jeder Beobachtung alle brennenden und alle brennbaren Felder zu berücksichtigen, werden wieder nur alle brennenden Felder berücksichtigt. Zusätzlich wird aber noch eine weitere Möglichkeit eingeführt, nämlich \emph{vorerst} kein Feld zu löschen. Dabei wird die Anzahl der vorerst nicht gelöschten Felder $R$ gespeichert. Erreicht das Backtracking nun einen Zustand, in dem die Anzahl der aktuell brennenden Felder $r$ kleiner oder gleich $R + 1$ ist, so ist der aktuelle Zustand schon eine Lösung. Dabei werden $R$ der $r$ Felder bei einer Beobachtung gelöscht, bei der vorerst kein Feld gelöscht wurde, diese Felder werden also dann gelöscht, wenn sie noch brennbar sind; bei der endgültigen Lösung werden also $min\{r,R\}$ Felder weniger verbrannt sein, als es eigentlich ermittelt wird, die muss bei der Prüfung auf Optimalität berücksichtigt werden.
\paragraph{Laufzeitanalyse}

Der Brute-Force-Ansatz probiert alle Möglichkeiten an verschiedenen Löschungen und wählt die optimalste. Grob überschlagen gibt es für jede Löschung 4 Möglichkeiten, somit ergibt sich eine grobe obere Schranke für den Worst-Case von $\mathcal{O}(4^b)$, mit $b$ der Anzahl der Löschungen der Lösung\footnote{Es gibt wohl Pfade im Suchbaum, die länger als $b$ sind; durch geschicktes Pruning ist diese Schranke jedoch einhaltbar}. 

\subsubsection*{State-Space-Search}

Die Laufzeit des Brute-Force ist immer noch in den meisten Fällen inakzeptabel. Eine Möglichkeit der Optimierung ist die Folgende, sei dafür zunächst wieder der Fall betrachtet, dass nur brennende Felder gelöscht werden dürfen.

Aus jeder Beobachtung kann nur eine bestimmte Anzahl an anderen Beobachtungen entstehen. Dabei gibt es eine \emph{Startbeobachtung}, nämlich die erste Beobachtung überhaupt. Auch gibt es letzte Beobachtungen, nach denen sich das Feuer nicht mehr ändert. \\
Es entsteht ein \emph{Zustandsgraph} $Z = (B,E)$, welcher die Beobachtungen als Knoten hat und bei dem zwischen 2 Knoten eine Kante ist, genau dann, wenn es möglich ist von einer Beobachtung zu einer anderen gelangen kann; da sich das Feuer immer weiter ausbreitet ist der Graph also ein gerichteter, azyklischer Graph.

Ist der kürzeste Pfad von einer letzten Beobachtung zur Startbeobachtung kürzer, als der kürzeste Pfad von einer anderen letzten Beobachtung zur Startbeobachtung, so ist auch die Gesamtanzahl der brennenden Felder der ersten Lösung geringer als die der zweiten. Nur unter den Lösungen, die gleich weit von der Startbeobachtung entfernt sind muss die Güte explizit verglichen werden.

Daraus lässt sich direkt ein Algorithmus ableiten. Von der Startbeobachtung wird eine BFS auf dem Zustandsgraphen gestartet. Dabei wird anstatt der Queue eine Priority Queue verwendet, welche die Elemente zuerst nach Entfernung von der Startbeobachtung und dann nach der Anzahl der brennenden Felder sortiert. Diese Verwendung der Breitensuche wird oft auch \emph{State-Space-Search} genannt.

Wird das Problem auf diese Weise gelöst, so lässt sich auch überprüfen, ob es besser sein kann, nicht brennende Felder zu löschen. Dazu wird zusätzlich zu jeder Beobachtung noch eine weitere Zahl gespeichert. Diese Zahl gibt die Anzahl der Beobachtungen an, bei welchen keine Löschung durchgeführt wurde. Ist bei einer Beobachtung diese Zahl nun größer oder gleich als die verbleibende Anzahl an brennenden Feldern, so kann das gesamte Feuer gelöscht werden. Die Löschungen werden sozusagen "nach hinten verschoben". In der Realität würde dann keine Löschung ausgelassen sondern ein nicht brennendes Feld gelöscht werden. Dies wird also genau so abgehandelt, wie bei dem Brute-Force-Ansatz.

Mit dieser Änderung wird der Zustandsgraph etwas größer, der eigentliche Algorithmus funktioniert jedoch weiterhin.

Dass es sich überhaupt lohnen kann, brennbare Felder zu Löschen, wird mit Beispiel 2 gezeigt.

\paragraph{Korrektheit}

Es genügt zu zeigen, dass es keine zwei Lösungen geben kann derart, dass die eine Lösung das Feuer nach $k_1$ Löschungen und die andere nach $k_2 > k_1$ Löschungen komplett löscht, und dass die Anzahl der insgesamt verbrannten Felder bei der 2. Lösung geringer ist als bei der ersten. 

Angenommen $L_1$ und $L_2$ seien 2 Lösungen dieser Art, d.h. für die Anzahl der insgesamt verbrannten Felder $A$ gilt $A(L_1) > A(L_2)$ und bei $L_2$ wurden insgesamt mehr Felder gelöscht.

\subparagraph{Fall 1: $L_2$ enthält gelöschte Felder, welche nur von noch nie brennenden Feldern umgeben sind.} 

Existieren derartige Felder in $L_2$, so sind die Löschungen, die diese Felder löschen überflüssig, d.h., es wäre höchstens besser gewesen bei den entsprechenden Beobachtungen ein anderes Feld zu löschen. Sei daher davon ausgegangen, dieser Fall existierte nicht.\\
Sei auch weiterhin davon ausgegangen, dass wenn sich das gesamte Feuer nicht weiter ausbreitet, dass dann keine weiteren Felder mehr gelöscht werden; dies wäre Wasserverschwendung. Konsequenterweise seinen diese Einschränkungen auch bei $L_1$ angewandt.

\subparagraph{Fall 2: Jedes gelöschte Feld in $L_2$ enthält mindestens 1 Feld in seiner Umgebung, welches bei mindestens einer Beobachtung brannte.} 

Die State-Space-Serach findet die Lösung $L_1$. Da $L_2$ mehr Löschungen enthält, muss das Feuer über mehr Beobachtungen hin gebrannt haben als bei $L_1$.\\
Von einer Beobachtung zur nächsten vergrößert sich das Feuer um mindestens 1 Feld, da es sonst gelöscht ist. Vergrößert es sich jedoch um genau 1 Feld, so kann es bei der nächsten Beobachtung gelöscht werden. Damit bei $L_2$ insgesamt weniger Felder abbrennen, muss sich das Feuer bei $L_2$ durchschnittlich weniger ausgebreitet haben als bei den Löschungen von $L_1$.\\
Weiterhin kann sich das Feuer nicht beliebig ausbreiten, zum Einen, da der Wald endlich ist, zum Anderen da das gesamte Feuer gelöscht wird.

Daraus ergibt sich trivialerweise, dass auch dieser Fall nicht eintreten kann. Somit ist der Algorithmus korrekt.

\paragraph{Laufzeitanalyse}

Die Berechnung der Nachbarknoten einer Beobachtung im Zustandsgraphen benötigt schlimmstenfalls $\mathcal{O}(nm)$. Die State-Space-Search besucht wie eine normale Breitensuche schlimmstenfalls jeden Knoten im Zustandsgraphen 1 mal, bricht jedoch nach der ersten gefundenen Lösung ab. Somit werden maximal $\mathcal{O}((nm)^k)$ Berechnungen durchgeführt, wenn $k$ die  Anzahl der Löschungen in der Lösung ist.
Somit ist dieser Algorithmus im Worst-Case-Szenario nicht besser als ein Brute-Force-Algorithmus; allerdings wird die Lösungssuche in der Regel stark geprunt.

Auch benötigt dieser Algorithmus schlimmsten exponentiell viel Speicherplatz.

\subsubsection*{Heuristik}

Die State-Space-Search ist also schlimmstenfalls nicht besser als ein naiver Brute-Force-Ansatz. Gibt man sich jedoch auch mit einer vielleicht nicht optimalen Lösung zufrieden, so ist auch die folgende Heuristik denkbar.

Sei wieder zunächst nur der Fall betrachtet, dass nur brennende Felder gelöscht werden können.

Sei nun eine Beobachtung fixiert.\\
Nun soll für ein brennendes Feld $F$ ein Maß $\mu(F)$ dafür gefunden werden, mit dem bestimmt werden kann, welches Feld zum Löschen in obigem Sinne am Besten ist. Sei $\mu(F)$ daher die Anzahl der brennbaren Felder, zu denen $F$ das brennende Feld mit dem \emph{kleinster Abstand} ist. Dieser kürzeste Abstand ist dabei die minimale Anzahl an Beobachtungen, bis das Feld anfängt zu brennen. (Unter der Annahme, dass keine weiteren Felder gelöscht werden.)\\
Löscht man nun $F$, so wird der kleinste Abstand aller Felder höchstens größer; bei allen Feldern, bei deren kürzestem Abstand $F$ jedoch keine Rolle spielte (bei denen der Abstand zu einem anderen brennenden Feld also kleiner oder gleich dem Abstand zu $F$ ist), tritt keine Veränderung auf.\\
Für 2 Werte $\mu(F_1)$ und $\mu(F_2)$ gilt nun: ist $\mu(F_1) < \mu(F_2)$, so erzeugte $F_2$ bei mehr Feldern eine Vergrößerung des kleinster Abstands als $F_1$.\\
Die \emph{minimale Lebenszeit} eines Feldes sei nun eben der kleinste Abstand zu einem brennenden Feld. Es ist leicht zu erkennen, dass nach mindesten so vielen Beobachtungen, wie die minimale Lebenszeit eines Feldes ist, das Feld zu brennen beginnt.\\
$\mu(F)$ gibt also auch die Anzahl der Felder an, deren minimale Lebenszeit allein durch $F$ besitmmt ist. Löscht man $F$, so wird, wie schon gesehen, die minimale Lebenszeit all dieser Felder höchstens größer, es ist also am Besten, dasjenige Feld $F^\star$ zum Löschen auszuwählen, welches $\mu(\cdot)$ für alle aktuell brennenden Felder maximiert.

Es gilt nun noch $\mu$ effizient zu bestimmen. Da ein Wald eine rechteckige Gitterform besitzt, ist der kürzeste Abstand zwischen 2 Feldern 1, ganau dann, wenn diese Felder eine gemeinsame Kante haben.\\
Fasse man das Gitter nun als Graphen auf, wobei die Felder die Knoten sind und zwischen 2 Knoten eine Kante ist, genau dann, wenn zwischen diesen Feldern eine Kante ist. Es nun offensichtlich, dass dieser Graph ungewichtet und ungerichtet  ist. Somit ist das Finden von kleinsten Abständen mittels einer \emph{Breitensuche} möglich.\\
Dabei sind die Startfelder der Breitensuche die brennenden Felder. Dabei muss für jedes dieser brennenden Felder eine eigene Breitensuche gestartet werden; wobei für alle Breitensuchen gemeinsam die ermittelten kleinsten Abstände gespeichert werden müssen. Zusätzlich zu den kleinsten Abständen müssen auch die dazugehörigen brennenden Felder gespeichert werden, von denen pro Feld eventuell mehr als 1 existiert. Weiterhin muss die Breitensuche nur brennbare Felder besuchen.\\
Sind die kleinsten Abstände gefunden, so kann $\mu$ ermittelt werden, mithilfe simplem durchiterieren über alle Felder und gleichzeitigem Zählen der Felder, für die nur 1 brennendes Feld gespeichert wurde.

In Pseudocode:
{\small
\begin{lstlisting}
Wald	; //Der Wald; ein 2D-Container

AnfangsBrennendeFelder()	{ //Ermittelt die von Anfang brennenden Felder
  brennendeFelder := null; //1D-Container für Positionen brennender Felder
  for (i = 0..Wald.Höhe())
    for (j = 0..Wald.Breite())
       if (Wald[i,j] == BRENNEND)
         brennendeFelder.Add((i;j)); //Gefundene Position hinzufügen
         
  return brennendeFelder; //Alle gefundenen Positionen zurückgeben
}

NächsteBeobachtung(aktBrennendeFelder) { //Ermittelt die bei der nächsten Beonachtung brennenden Felder, aus den Feldern, die aktuell brennen
  neuBrennendeFelder := null;
  for all((x;y) from aktBrennendeFelder)
    if(Wald[x,y] == GELÖSCHT)
      continue; //Feld kann kein Feuer verteilen
      
    Wald[x,y] := VERKOHLT; //2 mal brennende Felder sind verkohlt
    for all((x';y') from Umgebung((x;y)))
      if(Wald[x',y'] == BRENNBAR)
        neuBrennendeFelder.Add((x';y')); //Gefundene Position hinzufügen
        Wald[x',y'] := BRENNEND; //Wald beginnt zu brennen
        
  return neuBrennendeFelder;
}

GetOptBewässerungspunkt(aktBrennendeFelder) { //Ermittelt den besten Bewässerungspunkt
  kleinsterAbstand := null; //Speichert für alle Felder des Waldes den kleinsten Abstand zu jedem Feld aus aktBrennendeFelder
  
  for(i = 0..kleinsterAbstand.Size())
  	Fülle kleinsterAbstand[i] mithilfe einer Breitensuche

  anzEindeutigKleinstAbstände := null;
  
  for (i = 0..Wald.Höhe())
    for (j = 0..Wald.Breite())
      if(Es ex. k mit kleinsterAbstand[k][i,j] eindeutiges Minimum für alle mögliche k)
        anzEindeutigKleinstAbstände[k]++;
  
  return aktBrennendeFelder[k, sodass anzEindeutigKleinstAbstände[k] maximal];
}

SimuliereFeuer() { //Die eigentliche Berechnung
  aktBrennendeFelder := AnfangsBrennendeFelder(); //Anfangs interessante Felder; Kann brennende, von Feuer umschlossene Felder beinhalten
  while(!aktBrennendeFelder.Empty()) //Solange es brennende Felder gibt
    aktBrennendeFelder := NächsteBeobachtung( aktBrennendeFelder) //Ermittle die bei nächster Beobachtung brennenden Felder
    	if(aktBrennendeFelder.Empty())
    	  break;	 //Keine Felder brennen mehr
    	
  Wald[GetOptBewässerungspunkt(aktBrennendeFelder)] := GELÖSCHT; //Lösche das aktuell beste Feld
}
\end{lstlisting}
}

Bei dieser Heuristik ist es auch offensichtlich, dass es nicht sinnvoll ist, brennbare Felder für die Löschung in Betracht zu ziehen. Brennbare Felder werden trivialerweise immer ein geringeres oder gleiches $\mu$ besitzen als ein direkt benachbartes brennendes Feld, da für brennbare Felder nicht diejenigen Felder berücksichtigt werden dürfen, welche vor dem betrachteten Feld abbrennen, da dies sonst mit der inhaltlichen Erklärung im Widerspruch steht und das $\mu$ sonst eine total willkürliche Zahl wäre und sich aus dieser keine Informationen herauslesen lassen würden.

\paragraph{Korrektheit}
Wie schon beschrieben, wird bei jeder Beobachtung das für diese Beobachtung nach $\mu$ beste Feld zum Löschen ausgewählt.\\
Es gilt also zu zeigen, dass insgesamt nicht weniger Felder abbrennen, sollte bei einer Beobachtung nicht das für diese Beobachtung nach $\mu$ optimalste Feld gelöscht werden. 

Es lässt sich jedoch ein einfaches Beispiel konstruieren, indem eben dies der Fall ist; eine bessere Lösung also gefunden werden kann, wird nicht das nach $\mu$ optimalste Feld gelöscht:

\newpage
\begin{multicols}{2}
Die Löschung nach dem Algorithmus:

{\ttfamily \small
\input{../Aufgabe_1/x.out.tex}
}

Eine bessere Löschung:
{\ttfamily \small
\input{../Aufgabe_1/x-opt.out.tex}
}
\end{multicols}

Der Algorithmus ist also nicht optimal, es handelt sich um eine Heuristik. Dabei liefert sie bei vielen Eingaben \emph{ziemlich} gute Ergebnisse\footnote{Siehe dazu Sektion Beispiele}.

\paragraph{Laufzeitanalyse}
Wie schon gesehen, haben der Brute-Force-Ansatz und die State-Space-Search schlimmstenfalls exponentielle Laufzeit, im Gegensatz zur Heuristik, wie im Folgenden gezeigt wird.

Eine Breitensuche hat eine Laufzeit von $\mathcal{O}(V + E)$ in einem Graphen mit $E$ Kanten und $V$ Knoten. Speziell hat der Graph bei dieser Aufgabe $n\cdot m$ Knoten und $(n-1)\cdot (m-1)$ Kanten.\\
Eine Breitensuche wird nach obigem Algorithmus bei jeder der insgesamt $b$ Beobachtungen $f(b_i)$-mal benötigt, wobei $f(b_i)$ die Anzahl der zu betrachtenden brennenden Felder bei Beobachtung $b_i$ sei.\\
Eine Breitensuche besucht nach obigem Algorithmus höchstens $n\cdot m - f(b_i)$ Felder; die Breitensuchen haben also eine Laufzeit von $\mathcal{O}(f(b_i)\cdot (2\cdot n\cdot m - f(b_i)))$. Es ist leicht zu erkennen, dass die Funktion $F(x) = x(a-x)$ das Maximum an der Stelle $x_{max} = \frac{a}{2}$ hat. Somit gilt $\mathcal{O}(f(b_i)\cdot (2\cdot n\cdot m - f(b_i))) = \mathcal{O}(\frac{nm}{2}(2nm - \frac{nm}{2}) = \mathcal{O}(\frac{3n²m²}{4}) = \mathcal{O}(n²m²)$
 Es ergibt sich eine Gesamtlaufzeit von $\mathcal{O}(n²\cdot m² \cdot b)$. Mit $b = \mathcal{O}(n\cdot m)$ ergibt sich eine (wohl sehr grobe) obere Schranke der Laufzeit von $\mathcal{O}(n^3 \cdot m^3)$.\\
Mit diesem Algorithmus lassen sich also Lösungen für Wälder gut berechnen, deren Dimensionen 200 nicht überschreiten, bei denen also $\max{n,m} \leq 200$.


\subsection{Umsetzung}
Für die Umsetzung habe ich die Sprache \texttt{C++} verwendet. Dabei habe ich sowohl die State-Space-Search als auch die Heuristik implementiert.\\
Zunächst habe ich mir für Wälder eine Klasse \texttt{Woods} geschrieben. Deren Deklaration findet sich in der Datei \texttt{Woods.h}, die Implementierung in der Datei \texttt{Woods.cpp}. Jeder Wald hat dabei eine Breite (\texttt{Width}) und eine Höhe (\texttt{Height}).

Dabei benutzen Wälder für die Representierung eines Feldes einen \texttt{FIELDSTATE}, welcher als \texttt{char} definiert ist. \footnote{Das Wort \enquote{definiert} ist durchaus ernst zu nehmen, da es hier beschreiben soll, dass etwas mittels \texttt{\# define} \enquote{gelöst} wurde.} Dabei kann ein \texttt{FIELDSTATE} einen oder mehrere, ebenfalls definierter, Zustände annehmen. Dabei handelt es sich um die in der Lösungsidee beschriebenen Zustände eines Feldes, \texttt{EMPTY}, \texttt{BURNABLE}, \texttt{BURNED}, \texttt{WATERED} und \texttt{COAL}.\\

Ein Wald hält sich nun ein 2-dimensional, variabel großes Feld von FIELDSTATEs, der eigentliche Wald.\\
Durch geschickte Operatorenüberladung und geeigntete Akzessormethoden können diese Attribute vollständig gekapselt werden.

Der eigentliche Algorithmus findet sich in der Datei \texttt{Buschfeuer.cpp}; die Ein- und Ausgabe steht in der Datei \texttt{Buschfeuer.h}\\
Das Lesen der Eingabe übernimmt die Prozedur \texttt{parseInput}, welche die Daten in eine globale Instanz der Klasse \texttt{Woods} \texttt{Forest} einliest.\\
Ist die Eingabe gelesen, werden aus dieser die zu Beginn brennenden Felder mithilfe der Funktion \texttt{getInitialBurningFields} ermittelt und dann gleich an die Prozedur \texttt{simulateFire} weitergereicht. Diese Prozedur \texttt{simulateFire} simuliert nun das Feuer und ermittelt die zu löschenden Felder unter Zuhilfenahme der Funktion \texttt{getOptimalWaterSpot}.\\
Dabei wird nach jedem Löschvorgang eine Ausgabe getätigt, welche die zu löschende Position (oben links mit (0|0) beginnend) ausgibt. Auch wird unter Verwendung von ASCII-Escape-Sequenzen ein Bild in der Konsole angezeigt, welches den Wald darstellt.\\
Ist das Feuer gelöscht (kann es sich also nicht weiter ausbreiten), wird dem NUtzer eine Meldung ausgegeben, wie viele Felder verbrannten und wie viele Felder verbrannt und gelöscht wurden. (Diese beiden Zahlen beschreiben disjunkte Mengen.) Auch hier wird wieder ein Bild erzeugt und ausgegeben.


Die Implementierung der State-Space-Search kann in der Datei \texttt{Buschfeuer2.cpp} nachgelesen werden, dabei wird der Zustandsgraph nicht komplett vorberechnet, sonder erst just-in-time berechnet. Die Ein- und Ausgabe ist dabei die selbe wie bei dem anderen Algorithmus, auch wenn sich die Ausgabe auf die Endgültige Lösung beschränkt.

\subsubsection{Eingabeformat}
Wird mein Programm über ein Terminal gestartet, so können ihm bis zu 2 Kommandozeilenparameter übergeben werden:
\begin{itemize}
\item[Arg. 1] Pfad zu einer Daei mit einer Eingabe
\item[Arg. 2] Pfad zu einer Datei für eine Ausgabe; existierende Dateien werden überschrieben.\\
Dabei gibt die Dateiendung dieser Datei das Verhalten meines Programmes an:
\begin{itemize}
\item \texttt{*.tex} Produziert TeX-Grafiken
\item \texttt{*.tex2} Produziert eine TeX-Datei, jedoch ohne Grafiken, dabei werden im Terminal keine ASCII-Sequenz-Bilder angezeigt
\item \texttt{*.raw} Spiegelt die Ausgabe im Terminal in eine Datei, dabei werden im Terminal keine ASCII-Sequenz-Bilder angezeigt
\item \texttt{jede andere} Spiegelt die Ausgabe im Terminal in die Datei
\end{itemize}
\end{itemize}

Dabei folgt eine mögliche Eingabe immer dem Folgenden Muster:

\begin{verbatim}
#Spalten #Zeilen
#Zeilen à #Spalten Zeichen,
 die das Feld beschreiben
\end{verbatim}

Dabei wird der Anfangszustand einer Zelle wie folgt beschrieben:
\begin{verbatim}
LEER		0
BRENNBAR	1
BRENNEND	2
GELÖSCHT	4
\end{verbatim}
Dabei kann ein Feld auch mehrere Startzustände haben, dann werden einfach die betreffenden Zustände durch ein bitweises Oder verknüpft.
Beispieleingaben finden sich auch im Abschnitt \emph{Beispiele}.

\subsection{Beispiele}
\subsubsection*{Beispiel 0}
Die ist das Beispiel aus der Aufgabenstellung. Umgewandelt für mein Programm sieht diese Eingabe folgendermaßen aus\footnote{Diese Eingabe finden Sie auch in der Datei \texttt{0.in}}:
{\small
\lstinputlisting{../Aufgabe_1/0.in}
}
Die Heuristik produziert folgende Ausgabe\footnote{Diese Ausgabe finden Sie auch in der Datei \texttt{0.out.tex} bzw. \texttt{0-2.out.tex} für die der State-Space-Search; Eine Datei \texttt{0.out} mit den ASCII-Escape-Sequenzen exisitert ebenfalls.}\footnote{Um die ASCII-Escape-Sequenzen in \TeX\, korrekt darzustellen, habe ich spezielle Ausgabemethoden geschrieben. Diese produzieren anstatt der ASCII-Sequenzen \TeX -Befehle, welche optisch zu ähnlichen Ergebnissen führen.}:\\
{\ttfamily \small
\input{../Aufgabe_1/0.out.tex}
}

Die State-Space-Search findet eine andere, wenn auch genau so gute Lösung:\\

{\ttfamily \small
\input{../Aufgabe_1/0-2.out.tex}
}

\subsubsection*{Beispiel 1}
Eine Situation mit mehr als einem Feuer bei der ersten Beobachtung\footnote{Diese Eingabe finden Sie auch in der Datei \texttt{1.in}}:
{\small
\lstinputlisting{../Aufgabe_1/1.in}
}
Die Heuristik produziert folgende Ausgabe\footnote{Diese Ausgabe finden Sie auch in der Datei \texttt{1.out.tex} bzw. \texttt{1-2.out.tex} für die der State-Space-Search; Eine Datei \texttt{1.out} mit den ASCII-Escape-Sequenzen exisitert ebenfalls.}:\\
{\ttfamily \small
\input{../Aufgabe_1/1.out.tex}
}

Die State-Space-Search findet eine bessere Lösung, benötig dafür aber schon einige Sekunden:

{\ttfamily \small
\input{../Aufgabe_1/1-2.out.tex}
}
\subsubsection*{Beispiel 2}
\footnote{Diese Eingabe finden Sie auch in der Datei \texttt{2.in}}:
{\small
\lstinputlisting{../Aufgabe_1/2.in}
}
Mein Programm produziert folgende Ausgabe\footnote{Diese Ausgabe finden Sie auch in der Datei \texttt{2.out.tex} bzw. \texttt{2-2.out.tex} für die der State-Space-Search; Eine Datei \texttt{2.out} mit den ASCII-Escape-Sequenzen exisitert ebenfalls.}:\\
{\ttfamily \small
\input{../Aufgabe_1/2.out.tex}
}

Die State-Space-Search versucht sich an diesem Beispiel, scheitert aber an dem bei mir zu wenig vorhandenen RAM (< 2 GiB). Deshalb wird im Folgenden die eigentlich erwartete Lösung aufgezeigt.\\
Dies ist auch ein Beispiel dafür, dass es besser sein kann, brennbare Felder zu löschen.

{\ttfamily \small
\input{../Aufgabe_1/2-2.out.tex}
}

\subsubsection*{Beispiel 3}
Ein (etwas) größeres Beispiel.\footnote{Diese Eingabe finden Sie auch in der Datei \texttt{3.in}}:
{\small
\lstinputlisting{../Aufgabe_1/3.in}
}
Mein Programm produziert folgende Ausgabe\footnote{Diese Ausgabe finden Sie auch in der Datei \texttt{3.out.tex2};} Dabei hat die Berechnung wenige Sekunden in Anspruch genommen, sofern nicht die Ausgabe der ASCII-Escape-Sequenzen gefordert wird. Dies erhöhte die Laufzeit auf ca. 30s.:\\

{\ttfamily \small
\input{../Aufgabe_1/3.out.tex2}
}

(Ich warte noch heute auf das Ergebnis der State-Space-Search...)

\subsubsection*{Beispiel 3b}
Beispiel 3, diesmal jedoch (etwas) kleiner.\footnote{Diese Eingabe finden Sie auch in der Datei \texttt{7.in}}:
{\small
\lstinputlisting{../Aufgabe_1/7.in}
}
Mein Programm produziert folgende Ausgabe\footnote{Diese Ausgabe finden Sie auch in der Datei \texttt{7.out.tex} bzw. \texttt{7-2.out.tex} für die der State-Space-Search}:\\
{\ttfamily \small
\input{../Aufgabe_1/7.out.tex}
}

Die State-Space-Search:

{\ttfamily \small
\input{../Aufgabe_1/7-2.out.tex}
}


\subsubsection*{Beispiel X}
Ein die Heuristik zerstörendes Beispiel.\footnote{Diese Eingabe finden Sie auch in der Datei \texttt{x.in}}:
{\small
\lstinputlisting{../Aufgabe_1/x.in}
}
Mein Programm produziert folgende Ausgabe\footnote{Diese Ausgabe finden Sie auch in der Datei \texttt{x.out.tex} bzw. \texttt{x-2.out.tex} für die der State-Space-Search}:\\
{\ttfamily \small
\input{../Aufgabe_1/x.out.tex}
}

Die State-Space-Search:

{\ttfamily \small
\input{../Aufgabe_1/x-2.out.tex}
}


\subsection{Quelltext}
\paragraph{Woods.h} \mbox{}

{\small
\lstinputlisting{../Aufgabe_1/Woods.h}
}

\paragraph{Woods.cpp}\mbox{}

{\small
\lstinputlisting{../Aufgabe_1/Woods.cpp}
}

\paragraph{Buschfeuer.h} Dies ist die Ein- und Ausgabe; sowie einige Definitionen.

{\small
\lstinputlisting{../Aufgabe_1/Buschfeuer.h}
}

\paragraph{Buschfeuer.cpp} Dies ist die Implementierung der Heuristik.

{\small
\lstinputlisting{../Aufgabe_1/Buschfeuer.cpp}
}

\paragraph{Buschfeuer2.cpp} Dies ist die Implementierung der State-Space-Search.

{\small
\lstinputlisting{../Aufgabe_1/Buschfeuer2.cpp}
}
